Prova do bubble sort

src/selection_sort.v
@@ -25,24 +25,156 @@ Definition le_all x l := forall y, In y l -> x <= y.
 
 Lemma select_min_correct : forall l m, select_min l = Some m -> le_all m l.
 Proof.
-  intros l m H. functional induction (select_min l). Admitted.
+  (* O mínimo devolvido é um piso da lista (lema pedido no enunciado). *)
+Lemma select_min_correct : forall l m, select_min l = Some m -> le_all m l.
+Proof.
+  intro l. functional induction (select_min l); intros m H.
+  - discriminate H.                         (* nil: None <> Some m *)
+  - injection H as H. subst.                (* [h]: m = h *)
+    intros z Hz. simpl in Hz. destruct Hz as [Hz | Hz].
+    + subst. apply le_n.                     (* z = m *)
+    + contradiction.                         (* z em nil *)
+  - (* h1 <= h2: recursao em (h1::tl) *)
+    apply Nat.leb_le in e0.
+    assert (Hpiso : le_all m (h1::tl)) by (apply IHo; exact H).
+    intros z Hz. simpl in Hz. destruct Hz as [Hz | [Hz | Hz]].
+    + subst. apply Hpiso. simpl. left. reflexivity.                       (* z = h1 *)
+    + subst. assert (m <= h1) by (apply Hpiso; simpl; left; reflexivity). lia. (* z = h2 *)
+    + apply Hpiso. simpl. right. exact Hz.                                (* z em tl *)
+  - (* h1 > h2: recursao em (h2::tl) *)
+    apply Nat.leb_gt in e0.
+    assert (Hpiso : le_all m (h2::tl)) by (apply IHo; exact H).
+    intros z Hz. simpl in Hz. destruct Hz as [Hz | [Hz | Hz]].
+    + subst. assert (m <= h2) by (apply Hpiso; simpl; left; reflexivity). lia. (* z = h1 *)
+    + subst. apply Hpiso. simpl. left. reflexivity.                       (* z = h2 *)
+    + apply Hpiso. simpl. right. exact Hz.                                (* z em tl *)
+Qed.
+
+(* O mínimo devolvido pertence à lista. *)
+Lemma select_min_in : forall l m, select_min l = Some m -> In m l.
+Proof.
+  intro l. functional induction (select_min l); intros m H.
+  - discriminate H.
+  - injection H as H. subst. simpl. left. reflexivity.
+  - apply IHo in H. simpl in H. simpl. destruct H as [H | H].
+    + left. exact H.
+    + right. right. exact H.
+  - apply IHo in H. simpl in H. simpl. destruct H as [H | H].
+    + right. left. exact H.
+    + right. right. exact H.
+Qed.
+
+(* select_min só devolve None quando a lista é vazia. *)
+Lemma select_min_None_nil : forall l, select_min l = None -> l = nil.
+Proof.
+  intro l. functional induction (select_min l); intro H.
+  - reflexivity.
+  - discriminate H.
+  - apply IHo in H. discriminate H.
+  - apply IHo in H. discriminate H.
+Qed.
+
+(* Remove a primeira ocorrência de x em l. *)
+Fixpoint remove_one (x : nat) (l : list nat) : list nat :=
+  match l with
+  | nil => nil
+  | h :: tl => if x =? h then tl else h :: remove_one x tl
+  end.
+
+(* Todo elemento de remove_one m l já estava em l. *)
+Lemma remove_one_in_orig : forall x m l, In x (remove_one m l) -> In x l.
+Proof.
+  intros x m l. induction l as [| h tl IH]; intro Hx.
+  - simpl in Hx. contradiction.
+  - simpl in Hx. destruct (m =? h) eqn:E.
+    + simpl. right. exact Hx.
+    + simpl in Hx. destruct Hx as [Hx | Hx].
+      * subst. simpl. left. reflexivity.
+      * simpl. right. apply IH. exact Hx.
+Qed.
+
+(* Se m está em l, remover m diminui o tamanho. *)
+Lemma remove_one_len : forall l m, In m l -> length (remove_one m l) < length l.
+Proof.
+  induction l as [| h tl IH]; intros m Hin.
+  - contradiction.
+  - simpl. destruct (m =? h) eqn:E.
+    + simpl. lia.
+    + simpl in Hin. destruct Hin as [Hin | Hin].
+      * subst. rewrite Nat.eqb_refl in E. discriminate.
+      * simpl. apply IH in Hin. lia.
+Qed.
+
+(* Se m está em l, l é permutação de m :: remove_one m l. *)
+Lemma remove_one_perm : forall l m, In m l -> Permutation l (m :: remove_one m l).
+Proof.
+  induction l as [| h tl IH]; intros m Hin.
+  - contradiction.
+  - simpl. destruct (m =? h) eqn:E.
+    + apply Nat.eqb_eq in E. subst. apply Permutation_refl.
+    + simpl in Hin. destruct Hin as [Hin | Hin].
+      * subst. rewrite Nat.eqb_refl in E. discriminate.
+      * apply perm_trans with (l' := h :: m :: remove_one m tl).
+        -- apply perm_skip. apply IH. exact Hin.
+        -- apply perm_swap.
+Qed.
 
 (** A função principal [ss] recebe uma lista de naturais [l], e retorna uma permutação ordenada de [l]: *)
   
-Fixpoint ss (l: list nat) :=
+Function ss (l : list nat) {measure length l} : list nat :=
   match l with
   | nil => nil
-  | h::tl => match select_min l with
-             | None => nil
-             | Some m => m::(ss tl)
-             end
+  | _ => match select_min l with
+         | None => nil
+         | Some m => m :: ss (remove_one m l)
+         end
   end.
+Proof.
+  (* obrigacao de terminacao: length (remove_one m l) < length l *)
+  intros l n l0 m teq teq0.
+  apply remove_one_len.
+  apply select_min_in. exact teq0.
+Defined.
+
+(* Ponte: piso + cauda ordenada => lista ordenada (reaproveitada do bubble). *)
+Lemma le_all_cons_sorted : forall x l, le_all x l -> Sorted le l -> Sorted le (x :: l).
+Proof.
+  intros x l Hall Hs. apply Sorted_cons.
+  - exact Hs.
+  - destruct l as [| y l'].
+    + apply HdRel_nil.
+    + apply HdRel_cons. apply Hall. simpl. left. reflexivity.
+Qed.
 
 (** A correção do algoritmo [ss] é obtida a partir da prova de que [ss] retorna uma permutação ordenada da lista de entrada. *)
 
-Theorem selectionsort_correct: forall l, Sorted le (ss l) /\ Permutation l (ss l)
-.
-Proof. Admitted.
+Theorem selectionsort_correct: forall l, Sorted le (ss l) /\ Permutation l (ss l).
+Proof.
+  intro l. functional induction (ss l).
+  - (* l = nil *)
+    split. apply Sorted_nil. apply perm_nil.
+  - (* select_min l = None (com l <> nil): impossivel, mas o ramo devolve nil *)
+    apply select_min_None_nil in e0. subst.
+    split. apply Sorted_nil. apply perm_nil.
+  - (* select_min l = Some m *)
+    destruct IHl0 as [Hsort Hperm].
+    split.
+    + (* Sorted le (m :: ss (remove_one m l)) *)
+      apply le_all_cons_sorted.
+      * (* m e piso de ss(remove_one m l) *)
+        intros z Hz.
+        assert (Hfloor : le_all m l) by (apply select_min_correct; exact e0).
+        apply Hfloor.
+        apply remove_one_in_orig with (m := m).
+        apply Permutation_in with (l := ss (remove_one m l)).
+        -- apply Permutation_sym. exact Hperm.
+        -- exact Hz.
+      * exact Hsort.
+    + (* Permutation l (m :: ss (remove_one m l)) *)
+      apply perm_trans with (l' := m :: remove_one m l).
+      * apply remove_one_perm. apply select_min_in. exact e0.
+      * apply perm_skip. exact Hperm.
+Qed.
 
 (** Repositório: %\url{https://github.com/flaviodemoura/selection_sort}% *)
    
